%-------------------
% OUTRAS ALTERAÇÕES
%-------------------

\newpage

\section{Outras alterações}

\subsection{Pessoas coletivas de utilidade pública e outros}

\subsubsection{Associações, Fundações e Cooperativas}

\paragraph{MUSSOC}

Deve ser enviado uma mensagem de correio eletrónico para o
mussoc@mussoc.com com o pedido de atualização dos seus dados incluindo
uma cópia traçada da sua identificação ou em alternativa efetuar o
pedido presencialmente.

\subsubsection{Sugestões de contribuição}

Se souber ou quiser contribuir com outros processos listam-se algumas
sugestões de contribuição:
\begin{itemize}
	\item Outras Associações, Fundações ou Cooperativas;
	\item Bibliotecas;
	\item Igrejas ou outras instituições religiosas ou espirituais;
	\item \ldots{} .
\end{itemize}

\subsection{\texorpdfstring{Plataformas da \emph{sharing-economy}}{Plataformas da sharing-economy}}

\subsubsection{Uber / Uber Eats}

Deve editar o nome no perfil de utilizador, ficará alterado de imediato
após a confirmar na aplicação. Ao alterar nome no perfil de utilizador
da aplicação móvel Uber esta também altera na aplicação móvel Eats,
sendo esse processo imediato. \\
\\
\textbf{Ligação de referência}:
\begin{itemize}
	\item Uber, ajuda, quero atualizar o meu perfil, \url{https://help.uber.com/pt-PT/riders/article/atualizar-o-meu-perfil?nodeId=8a661c77-fd7a-4016-857a-531a50084d42}
\end{itemize}

\subsubsection{Bolt}

Deve alterar o nome de utilizador nas definições de perfil da aplicação
móvel, ficará alterado imediatamente após confirmar.

\textbf{Ligação de referência}:
\begin{itemize}
	\item Bolt, ajuda, quero alterar os meus dados, \url{https://bolt.eu/pt-pt/support/articles/115002906553/}
\end{itemize}

\subsubsection{Glovo}

Deve alterar o nome nas definições do perfil tocando no nome. A
alteração tem efeito imediato.

\subsection{Redes sociais}

\subsubsection{Instagram/Facebook (Meta)}

Deve alterar o nome do perfil com efeito imediato através das
definições/centro de contas da Meta. Caso não seja possível, terá de ser
enviado um documento certificado em formato \emph{JPEG} (ou foto) nos
pedidos alternativos/contestação do nome. A alteração poderá ser
recusada na primeira tentativa. Em caso de recusa, o pedido poderá ser
aceite dentro de um dia após a notificação de falha. \\
\\
\textbf{Ligação de referência}:
\begin{itemize}
	\item Facebook, ajuda, mudar o nome, \url{https://www.facebook.com/help/contact/1417759018475333}
\end{itemize}

\subsubsection{LinkedIn}

Deve alterar o nome nas definições de utilizador através do seu
navegador. A alteração tem efeito imediato, se tiver verificação de
identidade ativa terá de a refazer. \\
\\
\textbf{Ligação de referência}:
\begin{itemize}
	\item LinkedIn, mudar nome, \url{https://www.linkedin.com/help/linkedin/answer/a1342836/modificar-a-exibicao-do-seu-nome-em-seu-perfil?lang=pt}
\end{itemize}

\subsubsection{Twitter/X}

Deve alterar nome nas definições de perfil de utilizador com efeito
imediato. \\
\\
\textbf{Ligação de referência}:
\begin{itemize}
	\item X, mudar nome, \url{https://help.x.com/pt/managing-your-account/change-x-handle}
\end{itemize}

\subsubsection{Reddit}

Deve alterar nome nas definições de utilizador com efeito imediato. No
entanto o \emph{username} não é alterável e será necessário apagar e
criar outra conta. \\
\\
\textbf{Ligação de referência}:
\begin{itemize}
	\item Reddit, mudar nome, \url{https://www.reddit.com/r/NovoNoReddit/comments/17s1vdh/como\_faz\_pra\_mudar\_o\_nome\_de\_usu\%C3\%A1rio/}
\end{itemize}

\subsection{Aplicações de comunicações}

\subsubsection{WhatsApp}

Deve alterar o nome nas definições da aplicação móvel. \\
\\
\textbf{Ligação de referência}:
\begin{itemize}
	\item WhatsApp, ajuda, atualizar informações, \url{https://faq.whatsapp.com/859240711908360/?locale=pt}
\end{itemize}

\subsubsection{Telegram}

Deve alterar o nome através das definições da aplicação móvel. \\
\\
\textbf{Ligação de referência}:
\begin{itemize}
	\item Telegram, ajuda, \url{https://telegram.org/faq/br}
\end{itemize}

\subsection{Portais de entretenimento}

\subsubsection{Disney Plus}

Deve alterar o nome nas definições de conta, ligado à faturação.

\subsubsection{Netflix}

Deve alterar o nome nas definições de conta, ligado à faturação. \\
\\
\textbf{Ligação de referência}:
\begin{itemize}
	\item Netflix, ajuda, atualizar as informações, \url{https://help.netflix.com/pt-pt/node/244}
\end{itemize}

\subsection{\texorpdfstring{Outros portais/aplicações na \emph{internet}}{Outros portais/aplicações na internet}}

\subsubsection{Google}

Deve alterar o nome nas definições de utilizador. \\
\\
\textbf{Ligação de referência}:
\begin{itemize}
	\item Google, suporte, alterar informações de conta, \url{https://support.google.com/accounts/answer/27442}
\end{itemize}

\subsubsection{Open AI (Chat GPT)}

Deve alterar o nome nas definições de utilizador. \\
\\
\textbf{Ligação de referência}:
\begin{itemize}
	\item OpenAI, suporte, alterar nome, \url{https://help.openai.com/en/articles/6640864-how-do-i-change-my-name-for-my-openai-account}
\end{itemize}

\subsubsection{OLX}

Deve alterar o nome nas definições de conta. \\
\\
\textbf{Ligação de referência}:
\begin{itemize}
	\item OLX, ajuda, alterar nome, \url{https://help.olx.pt/olxpthelp/s/article/dados-pessoais-V45}
\end{itemize}

\subsubsection{Sugestões de contribuição}

Se souber ou quiser contribuir com outros processos listam-se algumas
sugestões de contribuição:
\begin{itemize}
	\item Plataformas de vendas;
	\item Aplicações de internet;
	\item Vinted;
	\item CustoJusto;
	\item DeepSeek;
	\item Poe;
	\item Amazon Web Services;
	\item Plataformas de registo de domínios;
	\item \ldots{} .
\end{itemize}

\subsection{Estabelecimentos de venda a retalho diversos}

\subsubsection{Cartão Fnac}

Deve deslocar-se a uma loja e pedir a alteração da ficha cliente na
caixa ou secretária cartão Fnac com a aplicação móvel \emph{gov.pt} ou o
novo Cartão de Cidadão.

\subsubsection{Sacoor Brothers}

Deve enviar o pedido para o customercare@sacoor.com, anexando uma cópia
do seu documento devidamente traçado ou presencialmente em loja.

\subsubsection{Sugestões de contribuição}

Se souber ou quiser contribuir com outros processos listam-se algumas
sugestões de contribuição:
\begin{itemize}
	\item Centros comerciais Alegro;
	\item Galeria comercial UBBO, Cartão UBBO;
	\item Burger King;
	\item McDonalds;
	\item Celeiro;
	\item Continente;
	\item Pingo Doce;
	\item Auchan;
	\item Primark;
	\item Cortefiel;
	\item Gato Preto;
	\item IKEA;
	\item \ldots{} .
\end{itemize}

\subsection{Outras entidades}

\subsubsection{Entidades sujeitas ao direito comunitário}

Dados pessoais numa instituição, empresa ou organização sediada dentro
da União Europeia (UE) ou sujeita ao direito comunitário é obrigada à
atualização dos seus dados no âmbito do RGPD sendo que um pedido ao
abrigo deste é à partida suficiente.

\subsubsection{Entidades extra-comunitárias}

A atualização dos seus dados está condicionada à apreciação e aceitação
da contra parte, será difícil forçar a alteração ou retificação dos
dados se existir resistência ou o pedido for negado.

\subsubsection{Sugestões de contribuição}

Se souber ou quiser contribuir com outros processos listam-se algumas
sugestões de contribuição:
\begin{itemize}
	\item EUIPO;
	\item Fichas de cliente diversas;
	\item \ldots{} .
\end{itemize}

\subsection{Outra documentação de utilidade legal diversa}

\subsubsection{Contratos e outros instrumentos legais de especialinteresse}

Poderá consoante o caso também ter de retificar uma quantidade outros
documentos legais pela sua relevância ou potencial interesse entre os
quais listam-se adiante:
\begin{itemize}
	\item Contratos de arrendamento;
	\item Cedências;
	\item Comodatos;
	\item Usufrutos temporários ou vitalícios;
	\item Direito de superfície ou uso diverso;
	\item Contratos de crédito;
	\item Financiamentos;
	\item Amortizações;
	\item Registo de propriedade;
	\item Opções de compra;
	\item Renúncias;
	\item Gerência de sociedades comerciais;
	\item Quotas societárias em sociedades comerciais;
	\item Registos de Propriedade Intelectual ou Industrial;
	\item Declarações ou Certidões emitidas pela Segurança Social (SS);
	\item Declarações ou Certidões emitidas pelo Instituto dos Registos e Notariado (IRN);
	\item Autorização de residência no estrangeiro;
	\item Registo Central do Beneficiário Efetivo (RCBE);
	\item entre outros.
\end{itemize}
\leavevmode\\
Em situações de grande especificidade é preferível arranjar um suporte
especializado adequado às suas circunstâncias.

\subsubsection{Registo testamentário}

O registo testamentário só pode ser alterado através da realização de um
novo testamento. Para isso deve agendar a sua realização no Cartório da
sua preferência levando o seu testamento já feito e 2 (duas) testemunhas
de facto onde poderá optar por fazer um testamento público ou cerrado. \\
\\
\textbf{Documento necessário}:
\begin{itemize}
	\item Novo Cartão de Cidadão
\end{itemize}
\leavevmode\\
\textbf{Outro requisito}:
\begin{itemize}
	\item 2 (Duas) testemunhas de aceitação condicionada, consoante os requisitos legais.
\end{itemize}
\leavevmode\\
\textbf{Objetivo}: Atualizar o registo testamentário. \\
\textbf{Método}: Deslocação a um Cartório Notarial. \\
\textbf{Custo deste processo}: A partir de 159,00€ (cento e cinquenta e nove euros). \\
\textbf{Tempo expectável de execução}: Imediato. \\
\\
\textbf{Ligações de referência}:
\begin{itemize}
	\item gov.pt, fazer um testamento, \url{https://www2.gov.pt/servicos/realizar-testamento}
	\item justiça.gov.pt, saber se existe testamento, \url{https://justica.gov.pt/Servicos/Saber-se-existe-testamento}
\end{itemize}

\subsubsection{Sugestões de contribuição}

Se souber ou quiser contribuir com outros processos listam-se algumas
sugestões de contribuição:
\begin{itemize}
	\item Testamento Vital (DAV) (RENTEV);
	\item Contratos de arrendamento;
	\item Comodatos;
	\item Financiamentos;
	\item \ldots{} .
\end{itemize}